<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <!-- (file description) contains a full bibliographic description of an electronic file   -->
        <!-- (file description) contains title, edition and publication statement as well as source description   -->
        <fileDesc>
            <!-- (title statement) groups information about the title of a work and those responsible for its content -->
            <titleStmt>
                <title>Mary Magdalene Conversion Legend</title>
                <author ref="#PseudoIsidor">Pseudo Isodor</author>
                <!-- (statement of responsibility)  used, when the specialized elements for authors, editors, etc. do not suffice or do not apply -->
                <respStmt>
                    <!-- ID equals student name as soon as assigned -->
                    <name xml:id="NS">Name of Student</name>
                    <resp>TEI encoder</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <!--  (edition statement) groups information relating to one edition of a text -->
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Mary Magdalene Conversion Legend - Digital Edition</title>
                    <date when="2017-08-25">August 25, 2017</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <!--  (publication statement) groups information concerning the publication or distribution of an electronic or other text. -->
            <publicationStmt>
                <!--  (release authority) supplies the name of a person or other agency responsible for making a work available, other than a publisher or distributor. -->
                <authority>
                    <ref target=""></ref>
                </authority>
                <availability status="free"><p>Published under <ref target=""></ref></p></availability>
            </publicationStmt>
            <!-- source description) describes the source from which an electronic text was derived or generated, typically a bibliographic description -->
            <sourceDesc>
                <!-- (manuscript description) contains a description of a single identifiable manuscript or other text-bearing object -->
                <msDesc>
                    <!-- (manuscript identifier) contains the information required to identify the manuscript being described -->
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsbibliothek Preußischer Kulturbesitz</repository>
                        <idno>Ms. germ. quart. 261</idno>
                    </msIdentifier>
                    <!-- history groups elements (such as origin or accquisition) describing the full history of a manuscript or manuscript part -->
                    <history>
                        <origin>
                            <p>Charterhouse St Barbara <origPlace>Cologne</origPlace> in the <origDate notAfter="1600" notBefore="1500">16th cent.</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
                <!-- (witness list) lists definitions for all the witnesses referred to by a critical apparatus, optionally grouped hierarchically -->
                <listWit>
                    <!-- if an apparatus is included in xml file, all witnesses should be listed - in our case this will be done through the platform  -->
                    <witness xml:id="B1">B1</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <!-- (encoding description) documents the relationship between an electronic text and the source or sources from which it was derived. -->
        <encodingDesc>
            <!-- (schema reference) describes or points to a related customization or schema file -->
            <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
            <editorialDecl>
                <!-- (editorial practice declaration) provides details of editorial principles and practices applied during the encoding of a text. -->
                <p>Encoding of this text has followed the published guidlines on...</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <!-- (revision description) summarizes the revision history for a file.  -->
        <revisionDesc status="draft">
            <!-- listChange groups a number of change descriptions (in reverse order!) associated with either the creation of a source text or the revision of an encoded text. -->
            <listChange>
                <change when="2017-08-28" status="draft" n="0.0.0"><p>Change date when editing file for the first time</p></change>
                <change when="2017-08-25" status="draft" n="0.0.0"><p>Created file for the first time.</p></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <!-- the <text> element indicates the starting point of the actual manuscript. <text> always contains a single text of any kind whether unitary or composite. -->
    <text xml:lang="ksh">
        <body>
            <p>
                <pb/><ab xml:id="legend_title">Conversio beatae <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Mariae Magdalenae</name></ab>
                <lb/><ab xml:id="genealogy">Fuit in <name type="place" nymRef="Jerusalem">Jherusalem</name> nobilis quidam de stirpe regia, nomine <name type="person" nymRef="Lazarus">Lazarus</name></ab>,
                <lb/>habens duas sorores, scilicet <name type="person" nymRef="Martha">Martham</name> virginem, vita et moribus religiosam,
                <lb/>sed <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Mariam</name>, lascivam puellam, ad mundi pompam totaliter deditam. Martha
                <lb/>autem germanum, scilicet <name type="person" nymRef="Lazarus">Lazarum</name>, armis militaribus videns implicatum
                <lb/><name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Mariam</name> quoque sororem suam prodigam, velut fidelissima mater redditus et
                <lb/>temporalia prudenter conservabat, sagaci tuitione rei publicae praefuit, Ca-
                <lb/>strum civitatis <name type="place" nymRef="Jerusalem">Jherusalem</name> perspicaci regime gubernavit, cum caeli regina
                <lb/>matre Christi affectuose verba Christi conservabat lascivam, autem sororem
                <lb/>suam nunc blandis sermonibus nunc duris correptionibus redarguens.
                <lb/><p/>Quam cum una dierum vultu non tamen sereno ad Deum colendum
                <lb/>alliceret, inter multa quae locuta est ait: Soror mea praedilecta, saturae

                <pb/>
                <lb/>tuae elegancia, faciei tuae puchitudo corporalis, universae terrae omnium
                <lb/>mulierum decorem excellit. Unde tamen corpori tantus descor, nisi ab illo
                <lb/>qui fons pulchritudinis est? Hoc corpus vermibus devorandum auro et
                <lb/>margaritis ornas, animam vero sole choruscante clariorem, cunctis astris
                <lb/>pulchriorem, turpiter moribus lascivis et vita reprehensibili omni puritate
                <lb/>privas. Haec et hiis simila sancta Martha sorori suae dixit. Respondit
                <lb/>Magdalena: Soror mea dilecta, quia me tam pulchram asseris, et ego ut
                <lb/>video a mundi flosculis iunoribus militibus amor, delicis habunde dies
                <lb/>meos cum paternali hereditate mente laetissima consumam.
                <lb/><p/>Hiis et aliis dictis, contigit illam una dierum de <name type="place" nymRef="Jerusalem">Jherusalem</name>, ubi illa
                <lb/>die mundi vanitatibus occupata institerat, et sine fatigatione choream
                <lb/>duxerat, ad sororem suam Martham redire, cum saltibus aedem ingrediens,
                <lb/>sorori occurens ait: Ego hodie corda omnium <name type="place" nymRef="Jerusalem">Jherosolomitarum</name> laeta feci,
                <lb/>et ipsa magis quam in vita mea umquam habui gaudium sum consecuta,
                <lb/>et credo non inane fore gaudium, quam hominem vitam suam in laetiticia
                <lb/>et gaudio consummare. Cui Martha: Numquid, soror mea praedilecta, iocun-
                <lb/>dissimum et pulcherrimum regem omnium corda laetificantem vidisti in tua
                <lb/>iocunditate? At illa: Reges nobiscum non fuerunt. Martha respondit: Num-
                <lb/>quid regem illum nosti, cuius vultus omnem inyuentem decorat, cuius pul
                <lb/>chritudinem omnis rationalis creatura miratur, quem si respexeris laetis-
                <lb/>simam te dimitteret? Cui <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name>: Quis est iste tam pulcher tam formosys?
                <lb/>Numquid Tyberius caesar est? Respondit Martha: Non est imperator Tybe-
                <lb/>rius, rex gentum, sed est rex regum et domunis dominantium, redemptor
                <lb/>filiorum Israhel, et quasi de nobilibus ortus est parentibus. Pater illius
                <lb/>est Deus in caelis, feminam nesciens in terris, mater eius virgo a davitica
                <lb/>stirpe progrediens huius mundi florem salvatoremque produxit. Tunc Mag-
                <lb/>dalena amore saeculari tam decorum et nobilem videre desiderans ait: Indica
                <lb/>mihi, soror mea dilecta, ubi illum inveniam qui tanta praestat solacia.
                <lb/>Et eum quaesitum et inventum amplexibus meis et muneribus prae omnibus
                <lb/>mundi viris amore meo alliciam, et eius deliciis et iocunditate perfruar.
                <lb/>Martha respondit: Dominus meus Jhesus Christus est ille. Et ait <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name>:
                <lb/>Hunc Jhesum filium fabri et <name type="person" nymRef="Virgin_Mary">Mariae</name>, filiae Joachim, novimus. Et quomodo
                <lb/>tu eum Dei filium et filium virginis assere praesumis? Martha respondit:

                <pb/>Joseph filius putativus, non naturalis fuit. Et multis doctrinis sororis
                <lb/>cor madefaciens, lacrimata est <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name>. Et ecce donum spiritus sancti repente
                <lb/>super <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Mariam</name> corruens, tangens eam dextro Dei digito. Stabat autem <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name>
                <lb/>coram sorore sua, erecto collo, nitida facie, tamquam fantasiis obruta, tam-
                <lb/>quam de raptu ad se rediens. Heu, heu, inquit, quid mihi vivere dulce fuit,
                <lb/>quae aeternam merui mortem? Quae delectatio mundi ultra delectabit?
                <lb/>Quando cruciatibus gehennalibus tradar? Quid saltus hircorum et camelo-
                <lb/>rum, quae subito in flammam ignis praecipitabor? O vita misera et miserrima
                <lb/>honoris mei privatrix! Cur te dilexi, cum sis mihi turpissima infamatrix?
                <lb/>Ecce nomen meum solempne eradicasti, publicam meretricem pro virgine me
                <lb/>appelari procurasti. Et conversa ad sororem dixit: Ubi est salus nostra et
                <lb/>redemptio Israel, dominus Jhesus? Vunerata eius caritate ego sum. O
                <lb/>munde inmunde, qui vult manere in te, semper manebit immundus. Hic
                <lb/>maliciae plurimum, sapienciae modicum, viscosa omnia, lubrica singula, in
                <lb/>te omnia obtecta tenebris, obsessa laqueis, in te affliguntur corpora, animae
                <lb/>periclitantur. O Jhesu mi dulcissime, ubi te quaeram, ubi te inveniam?
                <lb/>Respondit Martha: Prop est dominus omnibus invocantibus eum in veri-
                <lb/>tate. Expecta eum. soror mea, quia veniens veniet et non tardabit.
                <lb/><p/>Adhuc illa loquente ecce Jhesus cum Lazaro venit. Eodem enim die
                <lb/>Lazarus de armatorum comitatu veniens, in via turbam magnam sequentem
                <lb/>Jhesum ad audiendum verbum eius et doctrinam viderat, et ipse secutus
                <lb/>dulciter loquebatur cum Jhesu. Et in tantum sermo Jhesu Lazaro placuit,
                <lb/>ut turba dimissa dominum in domum suam introduceret. Stabat autem Mar-
                <lb/>tha cum <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name>, videntesque Jhesum plorabant prae iubilo. Recepit autem
                <lb/>Martha Jhesum reverenter, <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name> autem reputans se indignam propter
                <lb/>peccata stabat verecunda. Vultum regirare a Christo conata est, sed prius-
                <lb/>quam caput movere poterat, Jhesus eam corporalibus oculis intuens, ac
                <lb/>eciam oculis pietatis et misericordiae. Erat autem facies Jhesu pulchra
                <lb/>valde et aspectus supra modum delectabilis, ita quod nemo intuentium

                <pb/>illum esset, qui non supra modum amplexatus fuisset. Ex illo igitur gracioso
                <lb/>intuitu <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name> concepit gratiae exuberanciam et contritionis habundanciam,
                <lb/>et ex hoc seipsam tamquam leprosam aspiciens, prae nimia verecundia de
                <lb/>praesencia salvatoris se subtrahens triclinium intravit, super se ostium clau-
                <lb/>sit, animam suam consolari renuit.
                <lb/><p/>O peccator, si tunc contritionem et effusionem lacrimarum huius
                <lb/>mulieris vidisses, cum ea conversus fuisses. Si eciam ut ita dicam adaman-
                <lb/>tinum cor habuisses, tamquam cera mollis mollitum fuisset. Et sic totam
                <lb/>noctem capillorum depilatione, manuum plicatione et lacrimatione, macil-
                <lb/>larum alapazatione, dentium stridore, fletuum ardore, duxit insompnem.
                <lb/><p/>In illa hora rogabat Symon pharisaeus Jhesum, ut altera die man-
                <lb/>ducaret cum eo. Venit ergo Jhesus eltera die ad domum pharisaei, quae erat
                <lb/>coniuncta domui <name type="person" nymRef="Lazarus">Lazari</name> et sororum eius, ut epularetur ibidem cum multis
                <lb/>nobilibus invitatis. <name type="person" nymRef="Martha">Martha</name> cum vidisset quod Jhesus venisset, venit ad
                <lb/>sororem suam, ut consolaretur eam, quam in pluribus prae dolore anxiam
                <lb/>invenit prostratam, erexit caput eius et ait: Magister adest epulaturus in
                <lb/>domo Symonis. <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name> suspirans nihil respondit. <name type="person" nymRef="Martha">Martha</name> vero sororem
                <lb/>humo prostratam relinquens ad ministrandum est reversa. Consuevit enim
                <lb/><name type="person" nymRef="Martha">Martha</name> in propria persona ministrare domino. Convenientibus igitur con-
                <lb/>vivis antequam Christus cibum sumeret, solitus erat semper orare ad pa-
                <lb/>trem, ceteris autem iam in mensa residentibus, solus Jhesus flexis genibus
                <lb/>orabat. Et ecce <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name> domum intrat, secus peded Jhesu procumbit, lavit
                <lb/>lacrimis guttas tamquam rivulum copiosum effudit, circuiens osculabatur
                <lb/>pedes, crinibus tersit et unguento unxit. Surgens autem Jhesus et ad
                <lb/>mensam properans, cum <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Maria</name> dulciter loquebatur. De quo pharisaeus
                <lb/>scandalizabatur et a domino corripitur argumentose, ut probatur in evan-
                <lb/>gelio. Et peccata omnia peccatrici dimittuntur.
                <lb/><p/>Exurgens autem MAgdalena gratias humiliter Deo egit, convivantes
                <lb/>relinquens, triclinium propriae domus intravit, orat, plorat, ingemiscit.

                <pb/>
                <lb/><name type="person" nymRef="Martha">Martha</name> laetatur, et quia <name type="person" nymRef="Martha">Martha</name> ministravit, adiit <name type="person" nymRef="Virgin_Mary">Mariam</name>, Christi matrem,
                <lb/>dicens: Magister meus, filius tuus sorori meae omnia peccata dimisit. Viro
                <lb/>gloriosa respondit: Benedictus dominus, Deus Israhel, quia visitavit et fecit
                <lb/>redemptionem plebis suae. Qui et de peccatoribus et peccatricibus iustos
                <lb/>facit, et non derelinquit sperantes in se. Assumpsit ergo beata <name type="person" nymRef="Virgin_Mary">Maria</name> virgo
                <lb/>gloriosa dias sorores <name type="person" nymRef="Virgin_Mary">Marias</name>, scilicet Zebadaei et aliam Mariam Jacobi, et
                <lb/>veniun ad Magdalenam, ut consolarentur eam. Cui cum beata <name type="person" nymRef="Virgin_Mary">Maria</name> virgo
                <lb/>gloriosa sola in domo obviaret, Magdalena alta voce clamavit: O virgo sanc-
                <lb/>tissima, recede a me, non enim est congruum, ut peccatrix maior tocius
                <lb/>illibatae. Respondit <name type="person" nymRef="Virgin_Mary">Maria</name> virgo: O amica mea, amica filii Dei, video in
                 <lb/>verbo in quo clara noticia videntur omnia nuda et aperta, te ab omni sorde
                <lb/>peccati mundatam. Et non minus miror te ab omni macula purgatam quam
                <lb/>me a labe praeservatam. Et amplexata est eam et osculata. Sorores vero
                <lb/>gloriosae virginis viderunt ambas amplexibus colloquentes, scilicet matrem
                <lb/>Christi rt Magdalenam, et a sanctis angelis usque ad tectum domus elevari
                <lb/>a terra et in aere sustentari et cum omni reverencia iterum inferius collo-
                <lb/>cari, sicut postea sorores matris Christi, quae quae haec viderunt, fidelibus retu-
                <lb/>lerunt, at laudem et gloriam eius, qui est benedictus Deus in saecula. Amen.
                <lb/>Explicit conversio beatae <name type="person" nymRef="Mary_Magdalene">Mariae Magdalenae</name> sororis <name type="person" nymRef="Lazarus">Lazari</name> et <name type="person" nymRef="Martha">Marthae</name>.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
